【高教授的經濟教室】用「資產壽命」解釋俾你知，樓價高企係因為香港房屋有「無限壽命」

之前都係講愛情經濟學 , 今次轉為講下樓價

香港樓價飆升 , 大家都有唔同解釋 , 人口太多、走資用途等等 , 按照呢啲原因 , 樓價升到最後一定會見頂

但香港樓價升咗十幾年 , 似乎有種「不見頂」既趨勢。點解 ? 因為 香港房屋有「無限壽命」既特性

唔明 ? 我用一個關於「市價回收」既故事來講解

假設 Apple 為咗刺激銷量 , 所以推出「市價回收」政策

市價回收 : 你拿任何型號的 iphone 去專門店回收 , 回收價都一定要等於現時最新款 iphone 的市價

例如 現時最新款係 iphone X , 售價 $9,000。如果你拿一部舊 iphone (例如 iphone 6) 去專門店回收 , 專門店就要俾你 $9,000。然後你就可以用呢筆錢去買部 iphone X 啦

你過兩年用舊咗呢部 iphone X 之後 , 你可以用佢再去做一次「市價回收」, 換到錢之後再買部新款 iphone , 一直循環下去

「市價回收」政策係變相令你可以 用舊電話直接換部新電話 , 仲要係可以一直換下去

如果依家 iphone 炒到 10萬元 , 你覺得值唔值 ?

值 , 因為「市價回收」令到 iphone 得到 無限壽命

( btw覺得以下內容啱睇既 , 不妨俾小弟一個正評 , 以示鼓勵 )

貨品的壽命是無限，所以售價都應該是無限 ?

假設一部手機可以用2年 , 如果你用其他品牌既手機 , 10萬元夠你買15部 , 即係用30年

但如果你用 iphone , 你就可以 keep 住每隔兩年免費換新電話 , 直到你死個日 , 時間一定多過30年

即係你只要買到一部 iphone , 你就永遠都有 iphone 用

你仲可以將 iphone 交俾子孫 , 咁你往後每一代既子孫都可以有 iphone 用 , 千秋萬世

咁你話10萬元買 iphone 值唔值 ? 絕對值啦 , 10萬元就買到「無限壽命」既手機

亦因為越來越多人想買 , 所以開始形成「炒賣」 , 令到二手 iphone 價格不斷飆升

升到咩價位先合理 ? 既然 iphone 係「無限壽命」, 咁當然要升到「無限價錢」先合理啦

上述既故事當然係虛構啦 , 現實生活邊有人願意以市價回收舊貨 ?

有 , 市建局就會咁做 , 但市建局係 市價收舊樓

「市價收樓」政策，令到香港房屋有「無限壽命」

每次舊樓重建 , 市建局都會賠一筆錢俾業主 , 而呢筆錢係 等於(甚至高過) 同區新樓既市價

即係業主可以利用呢筆錢去買另一層樓 , 所以「市價收樓」變相係 賠返另一層樓畀你

就算層舊樓係危樓 , 唔住得人 , 只要市建局一收樓 , 就會賠返一層新樓畀你。

幾十年之後 , 新樓又會變成舊樓 , 然後市建局又來收樓 , 又賠返一層新樓畀你 ( or 你既後代) , 周而復始 , 無限循環下去

房屋既壽命本來係有限既 , 但市建局每做一次市價收樓 , 就等於係幫你既房屋資產又延長咗幾十年壽命

所以你只要買一次樓 , 你就永遠都有樓

有限既價錢 , 買到無限既房屋資產 , 樓價點會唔升 ?

要解決樓價問題 , 最好方法就係令 房屋變成有期限

方法 1 : 設立 房產權

好似大陸咁 , 所有房屋都只有70年既產權 , 即係70年之後要將層樓還返俾政府。但呢個方法偏向共產主義 , 唔符合香港既制度 , 所以唔建議採用

方法 2 : 以「折讓價收樓」取代「市價收樓」

層樓住咗幾十年後 , 就算被市建局收返 , 業主都只可以得到一個折讓價 , 而呢個價錢係絕對買唔到新樓

到時大家計過條數 , 發覺唔化算 , 就唔會出高價買樓

你覺得有咩方法可以解決樓價問題 ? 你對呢個話題有咩意見 ? 大家可以討論一下

市建局唔係係樓都收架喎未用盡地積比佢先會收

依家啲樓基本上都已經用盡

香港D樓唔係去到2047年咋咩?
之後中國政府有權唔續約㗎

成個旺角仲有好多呢

市建局唔係用同區7年樓為回收價標準咩？

信國師，抵你窮

你折讓價收，D業主會嘈

折讓收
業主咪唔賣囉

2047就真正成為中國一部分

呢個uncertainty點計

係呀，我上文寫既「新樓」意思其實係7年內既樓
不過我手快快寫咗做新樓
自膠

政府聲稱冇 2047 大限

簡單嚟講：唔眨值得嚟仲會升值，所以唔會跌，除非天災人禍

樓主犯左water diamond paradox

要解決樓價問題 供需係離不開既話題
如果增加外地人在港置業既稅項 (我意思唔係增加一至兩成 而係五成甚至十成) 以減少外地人購買本地房屋既意欲

另外 現時公屋出現短缺既問題就係因為某部份市民loophole霸佔公屋 我認為將公屋分為兩大類 disable, elderly 同 special condition person為永久公屋居民 每五年監管一次 另一類為收入低既工作年齡層為有限期公屋居民(五年或十年) 每一年需要上報文件 政府需要重點監管

咁樣既方法可唔可行

問題係依家啲樓賣咗仲會買唔番
何來無限壽命

而家係因為全世界印錢所以樓價先升

小弟之前都有睇過d關於資助房屋既資料

E. Jay Howernstine (1986) "The consumer housing subsidy approach versus producer housing subsidies"

呢個paper分析得幾好，公屋輪轉低固然係一個幾大既問題，但與其我用咁多人力物力去監管你，定時審查你，不如將堆資金攞去起新既公屋居屋，起資助房屋其中一個好處就係唔洗擺太多既資源落審批規管上面。（可以參考下efficient use of the housing stock同administrative simplicity果段）

人禍

但係現時香港土地開發不足以滿足需求 長期政策黎講 監管唔係應該更重要咩
開發新房屋固然好 但係開發新既房屋面對既障礙絕對比監管更高 如果係其他國家 開發可能真係比監管更有效率
但係香港喺文化同商業環境上 開發會比其他國家更加困難

但市民大眾既心態係覺得只要層樓舊咗，市建局就會收樓
一收樓就 fat fat

收樓價一低, 業主唔賣, 唔夠80%冇得強拍
到時危樓問題一樣迫到政府要比錢收左佢, 根本冇得搞

而家有強制驗樓
唔肯低價畀政府收
都要自己出錢翻新

唔個個留言都正皮啦。

直接係度講聲 ：留名學野。

大陸70年房產權而加都話要變啦，如果真係70年就要比翻老共，北上廣深D樓咁貴仲邊有人買啊

根本個個都等緊佢改做話永久或者比錢延長個使用期限。

唔賣的話，層樓舊咗就要業主自己俾錢維修
維修幾次之後，所用既錢其實同買新樓冇分別
如果唔維修，到時就會變危樓，隨時命都無
所以經過呢啲考慮之後，我相信折讓價都有人肯賣既

咁又係「平衡各方利益」既問題啦

正如依家樓價日日升，冇樓既人會嘈
如果樓價大跌，到時就有樓既人會嘈

所以我既意思係，根本冇可能令所有人都得益

因此我地只可以選擇一個 最合理 既方案

我用返上文例子，一部舊 iphone 既回收價有冇可能會等同於新款 iphone ？

當然係冇可能啦，舊貨一定要便宜過新貨，咁樣先合理

尖沙咀、銅鑼灣都係
其實只要係舊區，就一定仲有好多舊樓留底

政府聲稱冇 2047 大限呀

留名學野

類似，或者我再補充少少

現時香港房屋最大問題係 「升值幅度大」同埋「唔識跌」

理論上，舊貨應該會便宜過新貨，而且舊貨理論上係會越來越貶值，就算升值，都一定唔會高過通漲

但香港依家係 舊樓同新樓一樣咁貴，而且舊樓既升幅可以高過通漲

點解會出現咁唔合理既情況？就係因為「市價收樓」政策令到房屋變成無限壽命

呢個就係今次呢個post 既中心思想

賣樓只係代表層樓俾咗其他人
唔影響層樓既壽命架

多謝你

正解
所以層樓舊咗，就會有好多維修既問題出來，即係點都要花一筆錢
視乎啲人係情願花錢維修舊樓定係索性買新樓

我明白你意思既，你係想講「需求性」同「實用性」既分別係咪？

但你要明白，香港房屋係 需求性 同 實用性 兼備

需求性 : 香港700萬人 + 大陸13億人 想買，你話需求大唔大呀
實用性 : 唔駛解釋啦下話

當一種貨品係需求加實用兼備，就唔會落入 water diamond paradox

而家明明係囤積
用生活必需品黎做資產增值
大陸樓價升係因為要進入唔係你ga地方
一般民眾都有戶籍有丁權
只要留係原居地都唔洗諗住屋
只係可能無機會揾錢
香港原居民都有丁賠償
啲新舊移民先要做無腳雀仔
利申 移民三代又唔算乜都無

你所有野都係建基於市價收樓
但其實九成人買樓都係無諗過會比人收樓呢樣野

高質post 留名

唔關大限事

係uncertainty問題

同97前一樣

中國都話50年不變

但d人一樣移民

因為uncertainty

咁就要睇下到時會唔會有移民潮啦
一有移民潮 , 樓價一定跌 , 到時大家可以入貨 (如果仲留係香港的話)

呢個方法當然可行

係無法增加供應既情況 , 「限制外地人買樓」同埋「善用公屋」一向都係最治本既方法

不過以資本主義既角度 , 「限制外地人買樓」其實係一個好大既干預市場行為

但以香港咁失控既房屋市場來講 , 呢啲手段係應該要做既

我一直希望香港可以走到新加坡既路
只可惜礙於中國既緣故
否則絕對比新加坡走得更前 更遠

項目在2003年7月首次開售，2004年9月入伙

而GRAND YOHO 2017入伙, 地契年期：2060 (尚餘42年)

不過到時都死撚左啦

更正係 97後批地
你自己睇 grand yoho

其實樓日日都貶值緊
但點解樓價日日升
因為地價日日升

the increase in the land price fully offset the decrease in the flat price due to depreciation

real price of flat paid by buyer = land price + flat price
(除非綠表居唔駛俾地價)

URA市價收樓 --> need to reflect the current land price

個陣時啲人唔識玩
依家經過咁多年，啲人識玩咗，所以樓價好難跌
如果依家來多一次沙士，樓價都未必會跌

宜家搵地起樓個cost 係大過任何野

btw 有冇得del quote 好長

係另一個 post 見到有巴打話政府要收佢層樓
真係fat fat

政府收樓重建 多左一千萬 點用好?

印錢當然係其中一個原因
但問題係，理論上大量印錢之後應該係樓市、股市、債市都一齊升
但依家係只有樓市keep住升，而且升幅特別大
點解？就係因為我上文講既原因

睇paper
巴打應該係學術界人士喎

btw 香港未必可以好似外國咁容易揾地起樓

睇到紅色就知你9 UP, 你連市建局收樓會揀咩樓去收都唔知

睇到紅色就知你9 UP, 你連市建局收樓會揀咩樓去收都唔知[/quote]

自膠

幾有趣既觀點, 但可惜根本唔係主因, d解決方法都無助解決問題, 甚至進一步推高樓價

而家香港住屋係離不開供求2字, 未有供仲要加大需求, 點解決?

搵地起樓我覺得係解決唔到問題。
因為起樓需時，供應速度一定跟唔上需求：如果一個月內推到10萬單位出黎，睇下跌唔跌？一定跌，但無可能發生，所以政府用土地供應不足為由實情係拖得就拖，無諗住解決問題。

要解決樓價問題洗咩咁複雜，第2個物業開始要罰100%稅，第3個200%，如此類推
政府敢唔敢

學瑞士咁

業主一天不轉租戶，一天不能加租，
轉租戶，加租亦不能多於10%，若上手租戶無租夠5年，轉租戶都不得加租
若業主要加租，更須先證明曾為單位作出額外支出，例如曾裝修
加租兩年不得多於30%
現在開始所有租金水平重置去90水平

再收空置稅,每空置3個月就收物業重值10%

智撚障
明明最簡單銀紙貶值+物以罕為貴
股市升得仲快過樓市啦，求其搵隻公用股呢十年都50% 回報

樓盤既折舊已經反映咗係價格之上，只可以講折舊率低過手機之類，而唔係乜尻資產壽命

見教授咁有心機打,雖然唔係完全認同但都俾個正皮先高教授雖然用好長篇幅去講出收回底價呢樣野,其實無錯亦都好正路,但我同樓上有D巴打諗既野一樣,同樣覺得呢個只係支持高樓價既眾多原因之一,而且肯定唔係主因.

其實無論市建局定私人發展商收樓,如有巴打所言基本上都只會集中係一D地積比率用唔盡既地方,雖然呢D地方仲有好多,但其實單位數量唔係太多,有收購潛力既早己經集中係一班有先見之明既投資者身上,最簡單一樣野,你問下身邊或者呢度近10年得一注錢去置業既朋友,佢地買樓既時候會唔會考慮收購潛力?我諗一個都無.否則樓應該愈新愈唔值錢,而事實佢地又係推高樓價既一份子

樓價高企既原因唔洗太多分析,好似占美巴2個字己經講晒, 供求

而樓市一直升就係早買早享受遲買貴幾球呢樣野己經植入人心,要樓價趺唯一就係信心動搖. 香港早己全面依附大陸, 所以最直接影響信心既就係大陸財濟出現問題, 兒家人人睇升, 但當大家都覺得會趺既時候就會放售希望底位買番, 其他層面, 例如教授講既7折回收,空置稅,加3,4息等最多都可令市場回調, 唔能夠做成趺勢

7折回收, 空置稅可唔可以做到市場點調都係一個爭議點, 限死市民買一手樓某程度上係減少供應, 有機會同而家印花稅一樣令樓價不跌反升

樓價最大問題除左供求問題仲有個社會風氣. 人心所向, 當就算無需要既人(eg 岩岩仔女18歲果d) 都狗衝, 全家人去拎副身家買樓, 普遍大學生未畢業已經儲緊首期買樓既時候, 供應多50%都唔會夠個內需增長快, 更何況短期內供應唔會突然增加 (要時間搵地起樓)

而家樓市已經唔係炒賣造成, 跌市幾乎得一個可能, 就係大失業, 銀行都借唔到錢比人買樓既時候就會跌, 但同時成個香港都輸哂

冇錯，係人禍
個時啲人唔熟個遊戲規則
俾著係依家，啲人死都唔放層樓呀

個比積地率有賺就話姐
就算好似旺角堆舊樓或者八文樓咁 都因為地積比率問題 市建局講明唔會收啦
今日就話仲有十層八層高既舊樓俾你收
遲啲講緊一大堆都係廿幾三十層以上既樓
除非重建左之後起到七八十層姐 否則點圍皮呀？

「市建局今年第二季展開為期2年的油旺地區規劃研究。市建局行政總監韋志成接受訪問時指出，全面重建30年以上樓齡樓宇，局方要虧蝕1,540億元」

正解 香港揾地既cost 好大 (政府聲稱)
所以花多啲錢去做監管，係冇辦法中既辦法

即係樓市泡沫？

咁未死攬住唔好賣囉

其實香港好撚多地 係政府唔攞出黎咋嘛，如果佢真係有決心搞，一年唔賣地，將d地攞曬黎起資助房屋，肯定立刻solve左個問題，洗撚宜家搞埋d大龍鳳又咨詢又乜柒（都幾肯定呢個公眾咨詢唔會幫到d咩，仲會加劇左社會分化，ha！）

大陸係社會主義 , 理論上 , 土地係只可以國家擁有
所以頂多係延長期限 , 未必可以俾市民永久擁有

見到高教授即刻正評

R.Peng(1994), "Effects of Restrictive Land Supply on Housing in Hong Kong"

都係一篇分析香港樓市嘅好文，佢個model係可以show到：

係土地供應不足嘅情況下，樓價上升，SR供應量不跌，但house density會上升。

基本就係今日香港嘅情況 樓價升，供應量不減反升，只不過係納米樓短短幾年多左接近10倍

入面仲有好多其他inspirational嘅claim，係值得一睇

其實2008金融海嘯都算係近年既人禍 , 當時樓價有短暫的回落 , 但好快又升返 , 然後就一路升到依家 , 個感覺就好似金融海嘯影響唔到樓市咁

反而股市當年就跌得比較多 , 好多股票到依家都未回到當年既價位

但如果講土地與房產權益，歐美應該比香港更痴線，經常見到小業主令大商家放棄收購/天價賠償新聞，香港起碼都仲有強拍可以玩

lm

之前睇港台的學人講經濟
有條友話應該將所有公屋以市價出租
再向低收入家庭發放租金補貼
原因係好多時住公屋的人唔係最窮的人
租私樓劏房的人同住公屋的人的收入分別唔大 甚至有唔小富戶
而且公屋住戶用唔盡公屋的居住面積 入息一超標就除名 但仍然住係嗰度 唔會轉細屋 變左成個公屋政策並唔係幫緊最有需要的人

咁做的話就有大量供應釋出市場
可能原本間公屋只係住緊1 2個人
但而家就會住3 4個人
可以用盡公屋可用的資源
樓價我諗一定會跌
再配合埋空置稅等等的政策
我諗租金應該會跌唔小
樓主點睇呢？

唔洗講現實 冇可能實行到

根本上必須品就唔應該有容忍炒賣？

一個人口密度爆炸嘅城市應該有移民制度？

完啦好嗎？儲錢移民實際好多

我上文係講「收購舊樓」呀，凱旋門係新樓，點會收購呀
就算係收購都幾十年之後既事啦
到時我同你都已經唔係度啦
你係未來人？知道幾十年之後既事？
今次世界盃幾隊會贏呀？

自成一派
9UP 經濟學派

大家學術討論啫，你覺得我有咩 9 up 之處，可以指出
就咁一句話人 9 up 就無咗下文，我又唔知你講我邊個 point 係 9 up，咁點討論落去呢？
一句 9 up 就完場，立法會都唔駛開會討論議題啦

等睇鞭屍

樓主又撚狗

都唔明條傻仔點會用凱旋門做例子，呢啲豪宅起碼可以捱多 100 年啦，邊有咁快畀政府收購

樓上本來都有好多高質既留言，大家都理性討論，但硬係有D智障仔衝出嚟柒

以前舊登學術台都唔會咁，難怪巴打話連登低質

二手但新淨既樓都 ok 既
唐樓就危險啲

但有時跌野整到人真係好難講，記得以前有單新聞係話有間舖頭既招牌跌咗落來，壓死咗個路人，結果法庭判成棟樓既住宅住戶都要夾錢俾賠償
每戶要夾幾十萬
呢單野真係冤屈

囤積當然都係其中一個原因
依家香港樓價咁癲，原因有太多，我上文講既都只係其中一個，要講哂既話真係十篇論文都講唔完

你話大陸樓價升係因為「要進入唔係你ga地方」，其實香港都係，你睇下幾多大陸人來買樓

至於原居民丁權呢 .... 我就覺得佢地擁有既土地似乎多咗啲啦

未必既，我前排有個舊同學結婚，買咗層舊樓，以下係我同佢既真實對話

我：「舊樓好多問題，又維修又乜又物，點解你要買呢？」
朋友：「買樓保值呀嘛」
我：「舊樓好快就殘到唔住得人，到時你咪又要俾錢買過第二層樓」
朋友：「殘到咁既程度，政府就會收購架啦，政府賠錢俾我，到時我咪有錢買另一層囉」
我：「你諗得太好啦 」

我另外仲有幾個買舊樓既朋友都講過類似既言論，所以我先會有感而發出呢個post

如果個市場係由舊樓帶動樓價上升你講既都合理既

但依家個市場明顯係比一手樓主導左，新樓開價加10%，二手樓好快就升多10%

市建局收購對買新樓既人黎講係下一代既事，所以影響唔到
而買舊樓既人更多係因為買唔起一手樓或者新啲既二手所以先焗住買

就算市建局唔存在或者低價收購，跌既只會係舊到仆街既樓，佔市場大部分供應既四五十年以下樓係唔會受到影響

市價9千 炒價10萬 點樣值呀
iphone 有官方價，樓冇架

sorry 我上文講漏咗，係 iphone 新手機供應有限，所以形成炒價，買唔到一手就要買二手

我幾時有話過以後唔得呀

得，用windows phone 都得添

橙色字同經濟學家有咩關係？點樣你會咁樣認為既
我highlight橙色係想引出重點俾大家睇得清楚啲咋喎，咁都可以聯想到我扮經濟學家

係 ，有啲assumption 無講到，因為我想簡化篇文
你知啦成日有巴打話 too long don't read，所以我想盡量短啲，方便大家睇

至於你講到人既壽命有限，無錯，一個人係唔會無限壽命咁樣住屋
但你睇清楚我上文，我係話「層樓可以留俾子孫，千秋萬世延續下去」

所以我成篇文係以「家族」為單位，人既壽命有限，但家族既壽命可以無限
當然，你可以話香港依家好多人唔生既
咁我就真係駁唔到啦

人地樓主有哂理據反駁你，而你就咁一句 話人蠢，仲要咩理據都無就當自己反駁咗
唔知係邊個蠢呢

咩野教授黎

馬頭圍道成棟冧左點計？

舊樓係咁好就唔會仲係 7，8000 呎市區

賺到咪識玩，賺唔到就唔識玩囉

市區都有7000-8000既呎價
邊度？介紹黎，我想買
市區來講算好抵

愛情社會經濟學既教授

一個問題

如果樓宇有10000萬個單位，其中五百萬係公屋

你覺得樓價會點？

以前係新加坡學香港，依家香港要學返新加坡
真係風水輪流轉

有無巿建收樓啲人都係諗住層樓可以住過世
單睇可以提供永久居住呢點係支持唔到咁高嘅樓價的
大家睇嘅係額外回報即升值潛力
而升值潛力關係於供求及經濟走勢

所以iPhone6 炒高唔係因為將來可以換iPhoneX
而係純粹因為有好多人企喺Apple 門口用溢價收你部機
同樓嘅分別只係出貨量好快就可以消化晒需求

2047 到期
咁算唔算係大限呀

希望你唔係真教授, 如果唔係真係教壞人。

1. 首先, 你以為市建局有「無限金錢」, 有能力收返晒全香港舊樓, 根本係一個錯到離譜既Concept, 市建局自己本身都係一個類似發展商既角色去收舊樓, 然後重建, 賣樓再將盈利投入去下個項目。市建局上年資產淨值係326億, 韋志成 (市建局主席)上年就係同你班人計下數, 單單係收一區土瓜灣項目, 800幢舊樓, 建築面積2214萬呎, 收購價$15,000 (用之前3個同區項目呎價計), 係講緊3300幾億呀, 教授, 10倍間公司資產去做一區既重建項目, 一個唔好彩, 樓市真係跌, 市建局蝕入肉, 真係摺左間市建局咩? 你真係當「市價回收」呢4個字萬能, 同埋你太睇得起市建局既財力同對樓市既影響力?

2. 你話設立房產權? 你話70年後大陸業主要比返個房產比中共?
如果係咁, 我問你點解深圳, 上海, 北京樓價呢幾年係咁升。班業主真係唔怕中共收返佢地個房產? 其實大陸對房產權個定義同香港差不多, 香港大部份都係Leasehold地, 2047到期, 年份仲少得50年添, 咁香港樓咪死得仲快? 阿教授, 呢個世界有得續租架麻。定個租約年期, 好大程度係政府留把「尚方寶劍」比自己, 等政府有乜風吹草動, 合理地收返國家土地黎用, 實際上係咪真係收返, 根本就99%唔會, 因為對自身個經濟傷害好大。 好似以前大躍進咁, 呢舖真係鬥地主了, 阿教授, 中國上個世紀行過共產, 到今日, 你估仲有無另一個領導人夠薑行返毛伯伯條舊路? 發展才是硬道理呀, 阿教授。

3. 用折讓價收樓, 取代市價收樓?
香港行果套叫自由經濟, 即係唔岩價你可以唔賣。
你係業主會唔會賤賣自己物業, 成全政府重建呀? 阿教授, 有無「唔賣」呢個Option呀?

利申: 唔係教授

我逐點解答你

1. 我從來冇講過市建局會收哂全香港既樓。
我上文既意思係話 因為市建局有「市價收樓」呢個政策，而且過往亦都有執行過，所以令市民心態上覺得自己層樓舊咗都會有政府包底，從而係心態上令到市民覺得房屋係保值既，因此大家都爭住買樓。呢個係接近行為經濟學既範疇，如果我上文講得唔清楚，我係呢度解釋返

2. 你都識講房產權係一個尚方寶劍，只要政府一宣佈所有土地都唔會續租 (即係寶劍出鞘)，咁樓價會唔會跌？我相信係會既。
但重點係 我上文已經寫明 唔建議用呢個方法，我只係列出有個咁既方法俾大家參考。就好立法會討論一個新政策，通常議員會揾其他地方既類似政策作參考，唔理個政策係當地係咪執行得好好，總之列出來俾大家參考同討論，而個議員本身可能都仲未確定立場既。
咁點解你寫到好似我本身已經認同呢個方法呢？我已經寫明唔建議用呢個方法啦喎

3. 上面有講到，請爬文

沙門基利巴打 講得非常正確
樓價反映地價

不過咁講啦，政府同地產商都覺得市民資金充足，買樓需求大，而且有大陸人來買樓，所以覺得個樓價係市場承受到，因此先至會推到個地價咁高

香港產權得50年，只係轉售人地extend 50年

中了,btw黑錢都好多

樓主錯了。相信樓主去地產舖，只看賣盤，唔睇租盤。
或者樓主係自主物業的業主，或公屋租戶，唔理解民間疾苦。

香港樓貴原因只有一個：是因為租金更貴

現在出街，租一個300呎市區實用面積樓盤，市價約13000元。售價約500萬。13000比5000000，就係大約1比385左右。租售比大約係30年。
租30年樓的錢，等同買樓的價錢。

所以唔關無限壽命事，而係租金實在太貴。

9up教授
講樓價貴前，
冇認真睇下現在租盤幾多錢。
有冇計過現在樓價的租售比？

03大洗牌將好多中產變窮人，窮人變土豪,但而家香港d窮人嘈只會比政府拉去坐監,同以前環境差得太遠

你買舊石頭又好買粒鑽石又好都係無限壽命架
唔好諗住借高樓價黎做藉口搞屋地回收收強搶資產

我寧願香港有真瘟疫..........

短視了
90至97樓價爆升
因為建築人手短缺，個個去晒搞機場核心計劃，唔夠人手起樓。
新機場完工，建築人手過盛，樓市即byebye。
現在新的基建，比機場核心計劃規模大很多（港珠澳、三跑、高鐵、沙中、蓮塘、屯赤、中九龍幹線、中環繞道）合共超過4000億，以90萬一單位計，目前的交通基建的規模，已經相當於建造45萬個單位的成本，合計可讓135萬人居住。

再向低收入家庭發放租金補貼
尼招對內地移民無用
自殺方法only

建設中的大型交通建設成本

港珠澳：1200億
三跑：1500億
高鐵：900億
沙中：900億
蓮塘：400億
屯赤：450億
中九龍幹線：400億
中環繞道：300億

合計（唔計三跑）：4550億（50萬單位/150萬人居住）
計埋三跑：6000億（66萬單位/200萬人居住）

人力資源shift晒整交通基建
唔夠人手起樓
supply太少
樓自然貴

我都忽視左大白象 ,多謝補充,不過你覺得如果大白象起完，有無可能重演你講既事

多謝科普，我以為樓供應少純粹政府同地產商扣起d地同樓

大白象先係樓價高的核心。
香港樓多數係高樓大廈，
所以缺乏建築人力資源，比缺地更critical。

順帶一提，現在網路發達
你可以研究下syria，呢個比isis打殘的國家，樓價有幾高。那邊樓價的呎價，賣緊相等於香港2003年的一樣咁貴，比現在美國樓更貴。
都話，重點係建築成本，人力資源缺乏，唔係地咁簡單。
澳洲樓，加拿大樓，比美國樓貴。
因為人力資源先係重點。

仲有大把新大白象工程。
包括鐵路發展策略2014建議中7條鐵路，三跑道工程有排先起完。

仲有落馬洲河套區，4陪科學園的規模。東大嶼計劃，中部人工島，規模比現在更大。

1. 我從來冇講過市建局會收哂全香港既樓。
我上文既意思係話 因為市建局有「市價收樓」呢個政策，而且過往亦都有執行過，所以令市民心態上覺得自己層樓舊咗都會有政府包底，從而係心態上令到市民覺得房屋係保值既，因此大家都爭住買樓。呢個係接近行為經濟學既範疇，如果我上文講得唔清楚，我係呢度解釋返

「市價收樓」亦都有執行過
但唔係主導囉。
2014年, 香港行左10幾年重建, 都係展開左重建10000幢樓, 仲係得20%係市建局做既, 80%係私人主導。20%即係2000幢, 即係上面講既土瓜灣區重建既2.5倍 (籠統咁計),
喂, 大佬, 10幾年先重建左2個半土瓜灣區, 你買樓搏有保底, 不如拿舊錢去買盈富。
經濟學第一課, Opportunity Cost, 教授。

所以令市民心態上覺得自己層樓舊咗都會有政府包底
請小心用字, 「都會有」,
市建局個資金池唔係同政府掛鉤,
你如果細心點睇, URA重建都會選過度過, 「唔係咩舊樓都收」
例如: 收返近港鐵沿線, 例如馬頭圍,
或者有升值潛力既舊區, 例如官塘CBD2。
既然資金有限,好易導出個結論…

「實收你果幢既咩? 」請答。

2. 你都識講房產權係一個尚方寶劍，只要政府一宣佈所有土地都唔會續租 (即係寶劍出鞘)，咁樓價會唔會跌？我相信係會既。
但重點係 我上文已經寫明 唔建議用呢個方法，我只係列出有個咁既方法俾大家參考。就好立法會討論一個新政策，通常議員會揾其他地方既類似政策作參考，唔理個政策係當地係咪執行得好好，總之列出來俾大家參考同討論，而個議員本身可能都仲未確定立場既。
咁點解你寫到好似我本身已經認同呢個方法呢？我已經寫明唔建議用呢個方法啦喎

只要政府一宣佈所有土地都唔會續租 (即係寶劍出鞘)，咁樓價會唔會跌？我相信係會既。
首先你我估你連中港房產經濟歷史都無乜認識, 你話香港可以「試跟」中國設房產權。
咁我話你知, 你去田土廳做下Land Search, 你就知香港一直有咁既糸統, 我地叫地契, 上面叫房產權証, 你唔知係你無知。你仲未明, 現實係無一個行政首長(獨裁果班另計), 夠膽用呢一招。樓市係一個國家好重要既經濟命脈, 假設你係習總, 下個指令收返晒全國土地, 回歸中央, 小市民大半世資產無晒, 地產商手上地契變晒廢紙, 你幻唔幻想到個經濟會崩潰, 人民暴動都似, 到時個樓市唔係用「跌」, 係「仆直」。

咁點解你寫到好似我本身已經認同呢個方法呢？我已經寫明唔建議用呢個方法啦喎
你知道自己上文下理講過咩架?
你都識講房產權係一個尚方寶劍，只要政府一宣佈所有土地都唔會續租 (即係寶劍出鞘)，咁樓價會唔會跌？我相信係會既。

點解話東大嶼計劃，可令樓價再升

東大嶼vs擴展新界新市鎮分別

1 在中部水域人工島填海，技術難度挑戰大，成本自然貴，時間更長

2 最少要興建多兩條行車隧道，一條連接大嶼山，一條連接港島。甚至一條大型鐵路，連接大嶼山、人工島和港島，工程規模挑戰極大，成本肯定非常高。

gum civil咪好好賺

係呀。

所以香港樓貴，罪在香港政府好大喜功，不斷不斷搞建設，chur走晒d工人，搞到無人起樓。

希望香港和中國內地政府
Remember our chinese history

秦朝速亡，其中之一，就係推動規模極大，挑戰極高的大型工程，如建萬里長城。

因為樓價唔會跌，所以佢會升 大道理

大白象工程完晒，釋放出大量工人起樓，就會跌。

問題係大白象工程陸續有黎。

我覺得香港政府過萬億盈餘，就點都要使既，只係吾係我地expect o個類 ,而家同董建華時代始終吾同

有無可能係工人失業呢，曾人權時代大部分工人都失業

銅鑼灣果d 唔會賣， 除非出價真係好吸引， 賣左一定買唔返， d 業主租出去早幾年到而家都搵左2百萬， 成橦大維修都有錢

在宏觀經濟學
錢只是一個資源和財富分配的工具
真正意義的背後
係代表人力和物力資源

在失業率高時，大型工程是創造職位，創造就業。

在勞工短缺時，大型工程就是搶奪人手，瓜分勞動力，消耗人力資源。

市區由其旺區d 舊樓，業主唔會咁易賣。 你話舊，佢地咪放租比人住， 舊樓有咩好？ 就係大， 劏開幾間出租， fatfat

洗撚好似你講咁要賣？ 要維修咪用最平既plan, 過左關，咪繼續放租出去。

市建局用新樓價去收都係有賺， 因為重建完10層變30層， 一梯4伙變一梯8伙。

市建局係要做重建既時候先至會收樓
現時重建既都係九龍or港島區既市區地段，啲樓都係幾十年樓齡既唐樓
但咁樣已經令人有錯覺以為層樓舊咗就會被政府收，心態影響買樓意慾，所以引伸出我寫呢篇，至於將來新界啲樓會唔會收，咁就要睇政府啦

我好後悔用左時間睇呢篇野... 錯晒...

樓主連最基本既"資產"同"消費品"都搞未清...係度9唔搭8...

仲要作個TERM「資產壽命」... depreciation 就 depreciation ... 同埋樓係無depreciation ... 唔洗你講都知...

第一：香港既土地制度本身就係LEASE HOLD，即係政府租俾你，有年期，同埋LEASE HOLDER係要俾地租。
所以你講既野根本實實在在由英政府管治時間已經行緊。

第二：香港係行資本主義社會，基本法係保障所有人既私有產權。你宜家叫政府收人野仲要打折，同強搶有咩分別。

小朋友，讀多D書先啦...

終於有人指出樓主幾無知,
Highlight扮專家。

其實我們先回顧睇返香港近二十年歷史
1997時，樓市升到痴晒線
在1998年，新機場完工
85000政策上台
樓市暴跌
之後因為好多人買樓係樓按
所以形成大量負資產
政府要救負資產，暫停建設
之後工人失業
工人失業，樓市跌到咁
政府就提出大量大白象工程
拯救就業
之後樓市爆升
政府加緊建設
但因為大白象工程開始左
唔可以停
所以唔夠人手建樓
輸入外勞，工人又擔心大白象工程完晒後，會失業

所以，真正的罪，係香港政府行政效率差，冇足夠社會科學知識去管理及分配人力資源。

例如在2003年時，當時真係好需要大量建設救經濟。但行政需時，討論冗長，到工程拍版，已經係2011年。2011年，樓市已經開始瘋狂。但工程停不到，唯有繼續建，咁所有本來起房屋的人手，都chur左起交通基建，人力資源唔夠下，樓市爆升，民怨四氣。

真正係政府要改善行政程序
現在做政府，買少少野，等審批，都可以等半年，實在太慢，極需簡化。

深水埗太子中間大把唐樓六千蚊呎，不過60年樓齡以上無銀行估價

經濟學講解釋能力，前題係有限概念。你用無限呢個terms已經一般化...曬,係無解釋能力,套套邏logic。比粒膠你

點解呢種垃圾 post 都咁多正評

連登真係咁低質

師兄講中我心個句...

我見到正評先入個POST 但原本係垃圾文...

真心覺得原來真係咁低質...

+1

市建局個到笑到我...

今時今日樓價咁高真係有好多原因，供求當然係其中一個原因啦

真係低質
講樓價

我們先回顧睇返香港近二十年樓價歷史先

1997時，樓市升到痴晒線，
在1998年，新機場完工，
85000政策上台，
樓市暴跌。
之後因為好多人買樓係樓按，
所以形成大量負資產。
政府要救負資產，暫停建設，
之後工人失業。
工人失業，樓市又低迷，
政府就提出大量大白象工程
拯救就業。
因為樓市低迷 ，所以大白象工程，
主要改善交通或其他民生項目，
而非建新市鎮或房屋。

之後樓市爆升，
但因為大白象工程開始左，
唔可以停。
所以唔夠人手建樓，
就算政府加緊賣地，
都無法壓樓價，
因為唔夠人手興建房屋。

政府提出輸入外勞，但工人又擔心大白象工程完晒後，會失業，故反對。

所以，真正的罪，係香港政府行政效率差，冇足夠社會科學知識去管理及分配人力資源。

再簡單些，政府頭痛醫頭，腳痛醫腳。行政失敗。

以大白象工程為例，2003年係極需要大量工程救就業。但行政慢，討論長，到工程上馬，已經係2011年，當然樓市已經瘋狂。工程上馬後，當然係更瘋狂啦。

成個問題核心，係政府缺乏社會科學常識，幼稚式管理，行政失敗。

樓主好多基本資料、概念都錯

淨係識好似小朋友咁拗頸

佢仲未答我馬頭圍道班業主 total loss 點計

樓價高企係因為政府行政失當

關咩無限壽命事？

樓主，市場租盤又唔睇，數又冇計，歷史又唔理，當然諗錯晒。

連登仔自然科學和理科都唔錯。

講量子力學，可以滔滔不絕。
講神秘學，又有好多通靈人。
講宇宙科學，認知唔錯。
早前有個牌局的殘局，討論a/b邊個贏，連登好快有人develop 左apps去俾大家玩，跟住好快有人寫左一個簡潔的javascript程式，俾你人同電腦對戰。
所以香港搞科研，其實可以好有前途

但一講社會科學，基本上就完全死晒

政治學，就係一堆憤青，一係反共（反共只係憤怒表達，唔係諗點樣令中共變成一個好政權。點樣令佢對香港有positive impact。）
心理學，就係一推抑鬱，想死，自殺post。

無限壽命去到無限價值既講法係咪有問題
present value future value 既概念咁諗
之後就唔想睇落去